\begin{exoApp}{15}{1}[Dérivées et récurrence]\label{\formatexo{2}}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R \backslash \{-1\}$ par $\displaystyle{f(x)=\frac{1}{x+1}}$.\\
Montrer que pour tout $n\geq 1$, $f$ est de classe $\CC^n$ sur $\R \backslash \{-1\}$, et montrer que pour tout $x\neq -1$, \[f^{(n)}(x)=\frac{(-1)^n n!}{(x+1)^{n+1}}\]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Vu l'énoncé, on va procéder par récurrence. Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n\geq 1$ par $P_n$ : ``$f$ est de classe $\CC^n$ sur $\R\backslash \{-1\}$ et pour tout $x\neq -1,~f^{(n)}(x)=\frac{(-1)^nn!}{(x+1)^{n+1}}$''.
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Pour $n=1$, $f$ est bien dérivable sur $\mathcal{D}_f$ et pour tout réel $x$, \[f'(x)=-\frac{1}{(x+1)^2}\]
	qui est une fonction continue sur $\mathcal{D}_f$. Donc $f$ est $\CC^1$ et pour tout $x\neq 1$, $f'(x) = \frac{(-1)^11!}{(x+1)^2}$ : $P_1$ est vraie.
	\item[$\bullet$] Supposons que $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie. Par hypothèse de récurrence, $f$ est de classe $\CC^n$ et pour tout $x\neq -1$, \[f^{(n)}(x) = \frac{(-1)^nn!}{(x+1)^{n+1}}\]
	Ainsi, $f^{(n)}$ est dérivable sur $\mathcal{D}_f$ comme fraction rationnelle dont le dénominateur ne s'annule pas, et 
	\[\forall~x\neq -1,~f^{(n+1)}(x) = -(n+1)\frac{(-1)^nn!}{(x+1)^{n+2}}\]
	Cette fonction étant continue sur $\mathcal{D}_f$, $f$ est de classe $\CC^{n+1}$ et pour tout $x\neq -1$, \[f^{(n+1)}(x)=\frac{(-1)^{n+1} (n+1)!}{(x+1)^{n+2}}\]
	Ainsi, $P_{n+1}$ est vraie.
\end{itemize}
Ainsi, d'après le principe de récurrence, la propriété $P_n$ est vraie pour tout $n\geq 1$.
\end{correction}
